Lord Ashdown：若中方違聯合聲明 持BNO應享居英權

英國人權組織「香港觀察（Hong Kong Watch）」贊助人之一的英國自由民主黨前黨魁阿什當男爵（Lord Ashdown）撰文談及英國近日鬧得熱哄哄的「溫德拉什醜聞」，將事件與香港情況作比較，重提以往曾建議若中方無法遵守中英聯合聲明，英國應讓持有BNO護照人士擁有居英權卻遭拒一事，指近年香港人權狀況急轉直下，認為應關注BNO護照持有人的狀況。

早前英國傳媒報道，有二戰後從加勒比海國家合法輸入英國做勞工的移民及其後代，最近被當成非法移民，面臨遞解出境，英國內政大臣盧綺婷因被揭隱瞞遞解非法移民政策遭抨擊，被視為「溫德拉什醜聞」。

阿什當在英國網上平台「Politics Home」撰文，將事件與香港情況作比較，認為兩件事均反映英國無法對英聯邦公民履行責任，重提21年前香港主權回歸中國，但在中英談判時港人最終未有賦予任何英聯邦公民身份，而自1989年天安門事件發生後，不少港人對中國能否遵守讓香港高度自治等承諾感到憂心，故阿什當曾提出若中國無法遵守中英聯合聲明中的承諾，應讓英國國民（海外）護照（BNO）持有人擁有英國公民身份作為最後出路，但當時英國保守黨政府拒絕考慮，他認為此舉如同背叛港人。

阿什當稱去年11月曾訪港並與政界人士會面，他引述對方指近5年香港人權和自由狀況急轉直下，包括發生銅鑼灣書店事件、新聞自由受壓，不少社運人士被關進監獄；當時他亦與前民主黨主席劉慧卿會面，引述她問到如果香港情況進一步變差，英國是否願意給予港人居英權。阿什當認為英國在中英談判中辜負了港人，故不應再讓影響英國名譽的事件在香港發生。